\appendix 
\chapter{Estratti di codice}\label{appendice}
In questa appendice sono inserite parti di codice del progetto di tesi.
Per motivi di privacy, di formattazione e di grafica sono stati rimossi e modificati alcuni elementi dai file riportati. 
\section{Connettore di Facebook}\label{app:fb_codice}
\subsection{Flask API}\label{flask_code}
Si riporta il codice dal ``main'' del progetto per Facebook, dove si instanzia Flak e si genera la API con le conseguenti ``route'' (esempio da ``profile.py'') per raggiungere le varie risorse. 

\inputminted[bgcolor=bg]{python}{codice/flask_fb.txt}

\inputminted[bgcolor=bg]{python}{codice/flask_route.txt}

\subsection{Funzioni di scraping} \label{scraping_funzioni}
Scraping di profili e download dei relativi media.
\inputminted[bgcolor=bg]{python}{codice/user_posts_fb.txt}
\subsection{Docker}\label{dockerfile}
Si riporta il Dockerfile per la generazione dell'immagine Docker.
\inputminted[bgcolor=bg]{docker}{codice/dockerfile.txt}
\subsection{Cookie} \label{cookie_code}
Si riporta il codice relativo all'impiego di Selenium per l'estrazione dei cookie dal login in Facebook.
\inputminted[bgcolor=bg]{python}{codice/create_cookie.txt}

L'output in JSON dei valori estratti dai cookie da Selenium all'atto del login \`e composto da due valori necessari per il funzionamento del tool: il valore denominato ``c\_user'' rappresenta l'identificativo univoco dell'account, mentre il valore ``xs'' rappresenta l'identificativo univoco della sessione di login.
\inputminted[bgcolor=bg]{json}{codice/cookie_ex.json}

\subsection{Output in JSON} \label{json_output_fb}
Si riporta un esempio di output in JSON dei dati estratti da una richiesta di scraping per informazioni generali di un profilo.
\inputminted[bgcolor=bg]{json}{codice/esempio_fb.json}

\section{Connettore di Instagram}\label{app:insta_codice}
\subsection{Funzioni di scraping}\label{scraping_funzioni_insta}
Scraping di profili e e download dei relativi media.
\inputminted[bgcolor=bg]{python}{codice/funzioni_scraping_insta.txt}

\subsection{Output in JSON}
Si riporta un esempio di file JSON estratto da un profilo ed inerente ad un singolo post.
\inputminted[bgcolor=bg]{json}{codice/output_insta.txt}